轟中聯辦「偽教育、真荼毒」，示威者快閃現身書展籲罷買「三中商」

《壹週刊》三年多前曾報道中聯辦實為三聯、中華、商務印書館的「幕後大老闆」。有市民今日在書展快閃示威，展示「罷買三中商，咪益中聯辦」口號，在今屆書展展館的三聯、中華、商務印書館的展區前站立示威。參加者手持多本政治書籍，諷刺「三中商」在中聯辦營運下，因政治審查而不會發行敏感書籍。參加者隨後手持「三中商，係奸商」、「偽教育，真荼毒，掛羊頭，賣狗肉」等標語，呼籲市民罷買三中商書籍。

行動參加者之一梁小姐指，他們非任何團體成員，只是「幾個朋友本身想去書展」，而最近又有新聞報道重提三中商是中聯辦的，所以決定發起今次的快閃行動。她希望讓多人知道，「三中商」背後老闆是中聯辦，並呼籲市民支持獨立書店和獨立出版社，罷買「三中商」。

梁小姐指，今次活動於兩天前開始籌備，今早一行8人早上先入場買書，約早上11時半開始，在「三中商」展區前默站，同時閱讀即場購的敏感書籍。現場保安則拍照紀錄，並驅趕在場圍觀市民和一度封閉附近入口，但未有上前阻止他們。梁小姐與友人其後再到展館外天橋示威，整個行動歷時逾一小時。

梁小姐又指，行動期間都有市民上詢問行動內容，更有市民向他們稱：「乜同中聯辦有關咩？」，相信成功引起市民對「三中商」問題的關注，亦希望有更多人「走出嚟」，用不同方式帶出類似訊息。
有市民坦言未聞何謂「三中商」，市民利先生一家三口來到書展，他得悉三中商事件後表示，不希望抱住爭議的心態逛書展，「冇留意到事件，其實都冇乜所謂，有幫襯過但都冇幫襯開，會行晒一次（書展）先至揀書買。」謂主要看價錢及書種才買書。

另一名不願上鏡的林小姐就指，平時都有去三中商買書，但不知道背後金主是中聯辦，「之前都有買開，好難話唔幫襯，但都有少少影響觀感，以後可能去少啲啦。」

市民冼先生則明言會為原則不光顧三中商，又大讚有團體出來發聲呼籲，「三中商事件好多年啦，係近排先翻炒番出嚟。佢哋好多書會改字眼，好識用錢買本地史書，去主導本地史嘅市場同言論權，我唔鍾意囉，應該多啲出版社出唔同嘅書。而且樓上書局平過佢。」

網上群組「香港中文監察」則在FB發帖，提醒網民包括聯合出版集團、三聯書店、中華書局、商務印書館、新雅文化事業、萬里機構、香港教育圖書、利源書報社、新民主出版社、香港中和出版等，均由中聯辦持有，呼籲市民光顧前要「停一停，諗一諗」。

依家先知

蔡先生在記者告知後才知道「三中商」由中聯辦擁有，但他稱不會因此改變買書習慣，認為就算中聯辦可能篩選書目題材，消費者仍有權選擇是否購買。

ON9 依家就係唔比你有得選擇

去果到買書, 但唔買佢地三中商 出版 點計.

點會執，無人買都大把維穩費

佢地都有水抽，最好去其他鋪訂

都未算遲呀，罷買啦！

大公 文匯 都未 書商點會

想問問中小學係咪一定要經三聯商務中華買書？

如果可以係呢到入手
我覺得會大效果好多

唔係 仲有天利行 大眾 仲有唔小細鋪（老字號）
不過本身出版商係乜

大眾背後係咩老細

應該都係朗文 現代 果堆？

之前睇過數據，講三中商既盈利中，有3成到係來自教科書
如果可以係呢到削弱，咁會係一樣好事